\chapter{Návrh} \label{design}
\begin{chapterabstract}
V této kapitole se věnuji výběru technologií, návrhu architektury, návrhu uživatelského prostředí, návrhu databáze a také návrhu ukázkových dat pro aplikaci.
\end{chapterabstract}


\section{Výběr technologií}

Technologie pro vyvíjenou aplikaci jsem vybíral na základě kapitoly \ref{analysis}, průzkumu studií a doporučení od Ing. Marka Sušického (člen OpenDataLab laboratoře na Fakultě Informačních Technologii Českého Učení Technického v Praze). Pro PHP jsem zvolil technologii Laravel, pro CSS Bootstrap, pro JavaScript React a pro databází jsem zvolil systém PostgreSQL.

\subsection{Laravel}

Rozhodl jsem se pro PHP nadstavbu Laravel, jelikož podle je to jeden z nejpopulárnějších nástrojů pro PHP. Dle \cite{Abutaleb2021714, Laaziri2019} zvládne pojmout nejvíce požadavků za sekundu, využívá nejméně operační paměti a má nejmenší dobu odezvy z programových rozšíření probíraných ve \ref{phpframeworks}. 

\subsection{Bootstrap}

Pro CSS jsem se rozhodl pro rozšíření Bootstrap, jelikož je to populární způsob tvorby designu webových stránek, který klade důraz na responsivitu a obsahuje řadu komponent pro úpravu designu jednotlivých části stránek.

\subsection{React}

U technologie pro JavaScript jsem se rozhodl pro React, jelikož je to populární nástroj pro tvorbu interaktivního uživatelského rozhraní, a je pouze na vývojáři kde všude jej použije a s jakými technologiemi jej zkombinuje.

\subsection{PostgreSQL}

Rozhodl jsem se pro ukládaní dat v databázi systému PostgreSQL, jelikož je to populární systém s dlouholetým vývojem a byl mi také doporučen Markem Sušickým.

\section{Architektura} \label{architecture-design}

Laravel má postaven základ na softwarové architektuře MVC (Model View Controller). MVC se skládá ze tří částí -- modelu, kontroléru (anglicky controller) a pohledu (anglicky view), rozdělením kódu do těchto tří částí se snaží oddělit hlavní aplikační logiku od uživatelského prostředí, tímto se docílí lepší udržitelnost a přehlednost kódu. Model zaštiťuje základní logiku týkající se dat (například změnu informace v datech) a jejich reprezentaci v aplikaci. Pohled vytváří uživatelské prostředí na základě dat z modelu. \cite{pusher}

Komunikace tří částí v MVC architektonickém návrhu je znázorněna na obrázku \ref{image:mvc}. Jelikož je Laravel základem této aplikace, bude tedy základem pro aplikaci také architektura MVC, okolo které budu navíc budovat další pomocné části aplikace (stejně, jako to dělá samotný Laravel). Jelikož pohled se stará o uživatelské rozhraní, tak v této části aplikace bude hlavní výchozí bod pro umístění kódu pro HTML, Bootstrap (respektive CSS) a React (respektive JavaScript). 

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\textwidth]{text/images/mvc.pdf}
    \caption{Komunikace komponent v architektonickém návrhu MVC, převzato z \cite{pusher}, překresleno a přeloženo autorem}
    \label{image:mvc}
\end{figure}

Aplikace bude členěna na administrátorskou a uživatelskou část. Administrátorská část bude dostupná pouze po přihlášení uživatelským jménem a heslem. V administrátorské části bude možnost vložit data aplikace, popis dat je v sekci \ref{database-design}. Uživatelská část bude přístupná všem uživatelům bez přihlášení, bude zde popis aplikace, samotný kvíz a výsledky všech vyplněných a dokončených kvízů. Vzhled těchto částí navrhuji v sekci \ref{ui-design}.

Komunikace mezi uživatelem a aplikací bude realizována architekturou klient-server. Dle \cite{Oluwatosin2014} klient-server je architektura, která zahrnuje dvě aplikace (případně počítače) -- klienta a server, klient odesílá požadavky na server, server je vyhodnotí a pošle klientovi odpověď.

Pro komunikaci se využívá protokol HTTP (Hypertext Transfer Protocol), který využívá architektury klient-server. Klient zahájí komunikaci odesláním požadavku (anglicky request) na server, ten jej zpracuje a odešle odpověď (anglicky response). Požadavek specifikuje HTTP metodu (GET, POST, PUT...), která indikuje požadovanou akci, která se má provést, dále obsahuje adresu (většinou relativní vůči serveru na který se dotazuje) kam požadavek směruje, verzi HTTP protokolu, dále mohou následovat různé hlavičky (doplňující informace) a případně tělo požadavku (využívá se například při metodě POST, pro posílání dat na server). Odpověď obsahuje verzi protokolu, stavový kód (200, 403, 404, 422...), krátký slovní popis významu stavového kódu, hlavičky (další informace) a (nepovinně) tělo odpovědi, kde jsou vložena data (například HTML stránka). \cite{mdnhttp}

\subsection{Začlenění technologie React}
React použiji pro zobrazení kvízu, jelikož je důležité, aby tato část byla interaktivní, což React umožní, tím, že se nebude muset načítat při každé odpovědi celá stránka znovu, ale pouze se překreslí obsah aktuální stránky na základě dat. 

Jelikož React bude fungovat v prohlížeči uživatele, tak musí získávat data ze serveru, kde budou uložena v databázi (více v sekci \ref{database-design}). Laravel bude poskytovat API (Application Programming Interface) za pomocí architektury klient-server právě pro tyto účely. Toto API bude možno využívat různými klienty, tím se zajistí lepší rozšířitelnost do budoucnosti, například API může sloužit jako zdroj dat pro mobilní aplikaci. Axios \cite{axios} je nástroj pro komunikaci se serverem za pomocí JS, tento nástroj bude spuštěn v prohlížeči uživatele. Axios je již začleněn v základu aplikace pro Laravel. Axios odešle požadavek na server, server podle vyslaného požadavku pošle v odpovědi požadované data, a tyto data poté Axios předá Reactu, který je může dále zpracovávat.

Dle \cite{redhat} API je programové rozhraní, které definuje jakým způsobem lze získat obsah ze systému (v tomto případě data z aplikace) a jak budou formátovaná. Laravel bude sloužit pro API jako server a React jako klient, ale API nebude nijak omezeno na typ klienta, kdokoliv se k tomuto API bude moct připojit, tohle zajistí možné rozšíření do budoucna například o mobilní aplikaci. 

Server bude posílat odpovědi ve formátu JSON (JavaScript Object Notation). JSON je populární formát pro přenos dat, jelikož je jednoduchý a čitelný jak pro stroje, tak i pro lidi, je nezávislý na programovacím jazyku, i když by se mohlo zdát, že podle názvu je závislý na JavaScriptu, ale pouze vychází z notace zápisu objektů v tomto programovacím jazyce. \cite{json}

\section{Návrh uživatelského prostředí} \label{ui-design}

Jak jsem již zmínil v sekci \ref{architecture-design} aplikace bude členěna na dvě části -- administrátorskou a uživatelskou. Obě části budou mít podobný vzhled. 

\subsection{Uživatelská část}
Uživatelská část bude mít v horní části stránky záhlaví s názvem aplikace (formou odkazu na hlavní stránku), a odkazy na jednotlivé podstránky -- hlavní stránku, kvíz a výsledky. Pod záhlavím bude prostor pro hlavní obsah stránky (dle konkrétní zvolené podstránky), pod tímto prostorem bude zápatí, které bude obsahovat copyright, informaci o autorovi aplikace a odkaz na administraci.

Na hlavní stránce bude popis aplikace, na stránce s kvízem bude nejprve zobrazen formulář pro vyplnění věku, nejvyššího dosaženého vzdělání

\subsection{Administrátorská část}
Administrátorská část bude dostupná přes odkaz v patičce z libovolné podstránky. Pokud uživatel při přístupu do administrace nebude přihlášen, tak bude vyzván k přihlášení. 

V horní částí stránek v administraci bude záhlaví obdobné tomu z uživatelské části, ale místo názvu aplikace zde bude napsán text \emph{Administrace} pro snadné odlišení od uživatelské části a odkazy na jednotlivé podstránky administrace -- správu krajů, politických stran, vzdělání, kapitol rozpočtu a otázek, a dále odkaz pro odhlášení. Pod záhlavím bude opět prostor pro hlavní obsah jednotlivých podstránek, a dále pod prostorem pro obsah bude opět zápatí obdobné uživatelské části, ale s odkazem právě na tuto část aplikace.

Na úvodní stránce bude statistika počtu zahájených kvízů a počtu dokončených kvízů. Pro správu krajů, politických strany a vzdělání bude využito zobrazení v tabulce, kde u každého řádku bude výpis jednotlivých dat a možnost jejich editace nebo smazání, dále nad tabulkou bude tlačítko s odkazem na stránku pro přidání nových dat. Správa kapitol rozpočtu bude zobrazena obdobně jako například správa krajů, ale bude zde navíc u každého záznamu v tabulce odkaz pro zobrazení či přidání aktuálního stavu pro danou kapitolu. Správa otázek bude vypadat obdobně jako správa krajů, ale bude zde navíc odkaz pro zobrazení konkrétní otázky, v tomto zobrazení bude možnost přidat, upravit a smazat odpovědi k dané otázce, u každé odpovědi bude možné definovat změnu stavu rozpočtu pomocí odkazu v seznamu odpovědí.

\subsection{Návrh vzhledu}

Hlavní barvou pozadí bude bílá, modrá barva bude sloužit pro odkazy v menu, hlavní barva textu bude černá. Chci docílit minimalistického vzhledu, tak aby stránka působila přehledně. Návrhy jednotlivých částí aplikace jsem vytvořil za pomocí nástroje \cite{diagrams}.

Na obrázku \ref{image:wireframe} je vyobrazen návrh vzhledu pro uživatelskou část, v záhlaví je uveden název aplikace a jednotlivé odkazy na podstránky, uprostřed je prostor pro obsah jednotlivých podstránek, v zápatí je umístěn copyright a odkaz na administraci.

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\textwidth]{text/images/wireframe.pdf}
    
    \caption{Návrh vzhledu uživatelské části aplikace}
    \label{image:wireframe}
\end{figure}


Na obrázku \ref{image:wireframe-admin} je vyobrazen návrh vzhledu pro administrátorskou část, je velmi podobný předchozímu návrhu. V záhlaví místo názvu aplikace bude informace, že se uživatel nachází v administraci, v menu budou odkazy na jednotlivé podstránky pro správu dat aplikace. V zápatí bude odkaz na hlavní stránku aplikace. 

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\textwidth]{text/images/wireframe-admin.pdf}
    
    \caption{Návrh vzhledu administrátorské části aplikace}
    \label{image:wireframe-admin}
\end{figure}

\section{Návrh databáze} \label{database-design}

Na obrázku \ref{image:db-scheme} je vyobrazeno konceptuální schéma databáze, schéma je vytvořeno za pomocí aplikace \cite{diagrams}. Jednotlivé tabulky databáze jsou vyobrazeny jako obdélníky, v horní části obdélníku je název tabulky, ve spodní části poté jednotlivé atributy (sloupce). Mezi jednotlivými tabulkami (obdélníky) jsou vedeny přímky, které symbolizují vztah mezi entitami (jednotlivými záznamy v tabulce), pokud je tento vztah povinný poté je znázorněn plnou čárou, jinak přerušovanou. U každého vztahu je popisek a šipka ke kterému směru se popisek vztahuje. Navíc na každé straně přímky je uvedeno buď číslo 1 nebo písmeno N (případně M, pokud na jedné straně je již písmeno N, ale význam zůstává stejný) -- číslo 1 vyjadřuje, že záznam z tabulky na opačném konci je v tomto vztahu jedenkrát, písmeno N (respektive M) označuje, že záznam z tabulky na opačném konci je v tomto vztahu libovolně-krát. Například vztah mezi entitami v tabulce \emph{Změna stavu státního rozpočtu} a v tabulce \emph{Kapitola státního rozpočtu} znamená, že změna stavu státního rozpočtu ovlivňuje kapitolu státního rozpočtu (v tomto vztahu může figurovat právě pro jednu kapitolu) a naopak kapitola státního rozpočtu může být ovlivňována více změnami stavu státního rozpočtu.

Jednotlivé názvy tabulek a sloupců budou v implementaci přeloženy do angličtiny, kvůli konzistenci s kódem (který bude obsahovat také názvy v angličtině), a přibudou zde další položky, které souvisí s implementačními detaily. Výsledné schéma databáze je vygenerováno z databáze a lze jej nalézt v příloze \ref{appendix-schema}.

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\textwidth]{text/images/DB-bp.pdf}
    
    \caption{Konceptuální schéma databáze}
    \label{image:db-scheme}
\end{figure}

\section{Data pro aplikaci} \label{data-for-app}

Připravil jsem základní ukázková data pro aplikaci, pro demonstraci funkčnosti. Seznam krajů jsem připravil dle \cite{csukraje}. Nejvyšší dosažené vzdělání budou 5 typů -- základní, střední, vyšší odborné, vysokoškolské a položka jiné, pro ostatní vzdělání. Pro seznam stran jsem využil výsledky voleb do parlamentu v roce 2021 dle \cite{csuvolby}, odkud jsem zvolil 10 stran s nejvíce hlasy, dále zde bude jedna možnost jiné pro zahrnutí ostatních stran. Kapitoly rozpočtu a počáteční stavy rozpočtu pro rok 2022 jsem čerpal ze \cite{zakon572022, mfcrrozpocet}, počáteční stavy pro roky 2023 a 2024 jsem čerpal ze střednědobého výhledu rozpočtu vlády \cite{mfcrvyhled}. 

\subsection{Otázky}

Pro aplikaci jsem také připravil 3 základní otázky, spolu s odpověďmi a jejich vlivy na kapitoly státního rozpočtu.

\subsubsection{Slevy na jízdném}

Jako téma jedné z otázek jsem zvolil problematiku slev na jízdném pro studenty a seniory, jelikož tohle téma bylo v poslední době často probíráno jak v médiích, tak i na sociálních sítích. Dle \cite{Cafourek2022} vláda schválila snížení slevy jízdného na 50~\% ze 75~\%, což by mělo přinést úsporu 1,9 miliardy Kč a celkovou útratu za slevy na jízdném ve výši 3,9 miliardy korun. Kdyby ministerstvo zmenšilo slevu na 25~\%, tak by vydalo celkově za slevy na jízdném 2 miliardy korun. Dle \cite{vladaschvalenirozpoctu} ve schváleném rozpočtu, že kterého čerpám je již toto snížení slev na jízdném zahrnuto ve snížených výdajích.

Proto pro aplikaci je považován výchozí stav pro 50\% slevu, tedy nepřináší žádnou změnu do státního rozpočtu, 75\% sleva by znamenala zvýšení výdajů o 1,9 miliardy korun, a 25\% sleva by přinesla úsporu výdajů ve výši 1,9 miliardy korun. Z vyznění prohlášení vlády usuzuji, že tohle zvýšení / snížení výdajů se promítne skoro stejně i v dalších letech, pro simulaci využiji stejné částky pro všechny 3 zamýšlené roky v aplikaci. 

\subsubsection{Výdaje pro armádu}

Dle \cite{Kordik2022} vláda má v plánu do roku 2025 zvýšit výdaje za kapitolu ministerstva obrany na výši 2~\% HDP, momentálně je ve výši 89,1 miliardy, což je cca 1,35~\% HDP.

Pro aplikaci jsem tedy připravil 4 možnosti pro odpovědi -- první zahrnuje zrychlené zvýšení plnění tohoto plánu, v roce 2023 zvýšení výdajů na 1,6~\% HDP a v roce 2024 na 1,8~\% HDP. Druhá odpověď plánuje pozvolnější zvýšení nejprve v roce 2023 na 1,5~\% HDP a v roce 2024 na 1,65~\% HDP. Třetí odpověď odráží střednědobý výhled, takže nezvyšuje výdaje kapitoly ministerstva obrany (pro rok 2023 je to cca 1,49~\% HDP a pro rok 2024 cca 1,57~\% HDP -- využil jsem odhadu výdajů ministerstva obrany a výše HDP dle střednědobého výhledu rozpočtu). Poslední odpověď zahrnuje výši aktuální relativní hodnoty výdajů vůči HDP, tedy 1,35~\%.

K odhadu konkrétních částek jsem využil střednědobého výhledu rozpočtu \cite{mfcrvyhled}, kde je odhad hodnoty HDP (pro rok 2023 je to 6~692 miliard korun a pro rok 2024 je to 6~958 miliard korun). Pro jednotlivé odpovědi a jednotlivé roky jsem vypočítal postupně jednotlivé hodnoty výdajů armády a vypočítal rozdíl, oproti předpokladu těchto výdajů. Pro první odpověď je změna pro rok 2023 navýšení výdajů cca o 7,1 miliardy korun, pro rok 2024 vychází navýšení výdajů o cca 15,7 miliardy korun. Pro druhou odpověď vychází navýšení výdajů pro rok 2023 o cca 0,4 miliardy korun a pro rok 2024 o cca 5,3 miliardy korun. Třetí odpověď nijak nemění odhadované výdaje. A čtvrtá odpověď snižuje výdaje pro rok 2023 o cca 9,6 miliardy korun a pro rok 2024 cca o 15,6 miliardy korun.

\subsubsection{Valorizace důchodů}

Další téma otázky jsem zvolil valorizaci důchodů, vláda dle \cite{Bures2022} zavede v září 2022 mimořádnou valorizaci důchodů, kvůli vysoké míře inflace. Valorizace se dotkne všech státních důchodů (starobních, invalidních i pozůstalostních). Procentní výměra důchodů vzroste o 5,2~\%, což zvýší výdajovou stránku kapitoly ministerstva práce a sociálních věcí o cca 8 miliard korun.

Uživateli budou nabídnuty dvě možnosti -- zda-li by schválil takovouto valorizaci, nebo ne. Předpokládám, že v dalších letech se tato konkrétní valorizace projeví na výdajích přibližně stejně, a tedy pro všechny 3 roky simulace budou zvýšeny výdaje cca o 8 miliard korun.